

N1

$$a) f(x,y) = x^2 - 3y^2; M(1, -1); \vec{a} = -6\vec{i} + 2\vec{j}$$

$$\text{grad } f(x,y) = \frac{\partial f}{\partial x} \vec{i} + \frac{\partial f}{\partial y} \vec{j}$$

$$\frac{\partial f}{\partial x} = 2x; \quad \frac{\partial f}{\partial y} = -6y.$$

$$(\text{grad } f(x,y))_M = 2 \cdot 1 \vec{i} - 6 \cdot (-1) \vec{j} = 2\vec{i} + 6\vec{j}$$

$$\frac{df}{da} = \frac{\partial f}{\partial x} \cos \alpha + \frac{\partial f}{\partial y} \cos \beta$$

$$\cos \alpha = \frac{\Delta x}{\Delta a} = \frac{-6}{\sqrt{6^2 + 2^2}} = \frac{-6}{\sqrt{40}} = \frac{-3}{\sqrt{10}}$$

$$\cos \beta = \frac{\Delta y}{\Delta a} = \frac{2}{\sqrt{6^2 + 2^2}} = \frac{2}{\sqrt{40}} = \frac{1}{\sqrt{10}}$$

Ternyata:

$$\begin{aligned} \frac{df}{da} &= 2 \cdot 1 \cdot \left(\frac{-3}{\sqrt{10}}\right) + \\ &+ (-6) \cdot (-1) \cdot \frac{1}{\sqrt{10}} = \\ &= 0 \end{aligned}$$

$$5) f(x, y) = 2x^2 + 3y^2 - xy; M(0; 1) \quad \vec{a} = \vec{i} + 3\vec{j}$$

$$\text{grad } f(x, y) = \frac{\partial f}{\partial x} \vec{i} + \frac{\partial f}{\partial y} \vec{j} = (4x - y) \vec{i} + (6y - x) \vec{j}$$

$$\frac{\partial f}{\partial x} = 4x - y \quad \frac{\partial f}{\partial y} = 6y - x.$$

$$(\text{grad } f(x, y))_M = (4 \cdot 0 - 1 \cdot 1) \vec{i} + (6 \cdot 1 - 0) \vec{j} = -\vec{i} + 6\vec{j}$$

$$\frac{df}{da} = \frac{\partial f}{\partial x} \cos \alpha + \frac{\partial f}{\partial y} \cos \beta$$

$$\cos \alpha = \frac{\Delta x}{\Delta a} = \frac{1}{\sqrt{1^2 + 3^2}} = \frac{1}{\sqrt{10}}$$

$$\cos \beta = \frac{3}{\sqrt{1^2 + 3^2}} = \frac{3}{\sqrt{10}}$$

$$\text{Тогда } \frac{df}{da} = (4x - y) \cdot \frac{1}{\sqrt{10}} + (6y - x) \cdot \frac{3}{\sqrt{10}}$$

$$\begin{aligned} \frac{df}{da}(M) &= (4 \cdot 0 - 1 \cdot 1) \frac{1}{\sqrt{10}} + (6 \cdot 1 - 0 \cdot 1) \frac{3}{\sqrt{10}} = \\ &= -\frac{1}{\sqrt{10}} + \frac{18}{\sqrt{10}} = \frac{17}{\sqrt{10}}. \end{aligned}$$

№4

$$Z = 5 - (x - 4)^2 - (y - 5)^2. \quad X_0 = (2; 3) \quad ; h = 0.25; \quad \varepsilon = 0.1$$

Найти max.

$$\text{В АГО: } Z(X_0) = 5 - (2 - 4)^2 - (3 - 5)^2 = 5 - 4 - 4 = -3$$

Шаг 1:

$$\vec{\text{grad}} z = \frac{\partial z}{\partial x} \vec{i} + \frac{\partial z}{\partial y} \vec{j}$$

$$\frac{\partial z}{\partial x} = -2(x-4) \quad \frac{\partial z}{\partial y} = -2(y-5)$$

$$\vec{\text{grad}} z = -2(x-4)\vec{i} - 2(y-5)\vec{j} =$$

$$= 2(4-x)\vec{i} + 2(5-y)\vec{j}$$

$$\vec{\text{grad}} z(x_0) = 2(4-2)\vec{i} + 2(5-3)\vec{j} = 4\vec{i} + 4\vec{j},$$

Проверяем критерий останков:

$$\sqrt{4^2 + 4^2} = \sqrt{32} > \epsilon.$$

Шаг 2:

$$x = x_0 + h(\vec{\text{grad}} z)(x_0)$$

$$x = \begin{pmatrix} 2 \\ 3 \end{pmatrix} + 0.25 \cdot \begin{pmatrix} 4 \\ 4 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 2 \\ 3 \end{pmatrix} + \begin{pmatrix} 1 \\ 1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 3 \\ 4 \end{pmatrix}.$$

$$\cancel{z(x) = 5 - (2-4)^2 - (3-5)^2 = 5}$$

$$z(x) = 5 - (3-4)^2 - (4-5)^2 = 5 - 1 - 1 = 3$$

$$z(x) > z_0 \Rightarrow z_0 = z(x) = 3, \quad x_0 = x = \begin{pmatrix} 3 \\ 4 \end{pmatrix}$$

Шаг 1:

$$\vec{\text{grad}} z = -2(x-4)\vec{i} - 2(y-5)\vec{j}$$

$$\vec{\text{grad}} z(x_0) = -2(3-4)\vec{i} - 2(4-5)\vec{j} = 2\vec{i} + 2\vec{j}.$$

Проверим критерий останова;

$\sqrt{2^2 + 2^2} = \sqrt{8} = 2.828 > 0.1 = \epsilon$. Т.е. не выполняется, критерий останова не выполнен

Шаг 2:

$$x = x_0 + h(\text{grad } z)(x_0) = \begin{pmatrix} 3 \\ 4 \end{pmatrix} + 0.25 \begin{pmatrix} 2 \\ 2 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 3 \\ 4 \end{pmatrix} + \begin{pmatrix} 0.5 \\ 0.5 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 3.5 \\ 4.5 \end{pmatrix}$$

$$z(x) = 5 - (3.5 - 4)^2 - (4.5 - 5)^2 = 5 - \frac{1}{4} - \frac{1}{4} = 4.5$$

$$z(x) > z_0 \quad (4.5 > 3) \Rightarrow z_0 = z(x) = 4.5$$

$$x_0 = x = \begin{pmatrix} 3.5 \\ 4.5 \end{pmatrix}$$

Шаг 1:

~~$$\text{grad } z(x_0) = -2(3 - 3.5)\vec{i} - 2(4 - 4.5)\vec{j}$$~~

$$\text{grad } z(x_0) = -2(3.5 - 4)\vec{i} - 2(4.5 - 5)\vec{j} = \vec{i} + \vec{j}$$

Проверим критерий останова;

$$\sqrt{1^2 + 1^2} = \sqrt{2} = 1.414 > 0.1 = \epsilon \Rightarrow \text{не выполняется}$$

Шаг 2:

$$x = x_0 + h(\text{grad } z)(x_0) = \begin{pmatrix} 3.5 \\ 4.5 \end{pmatrix} + 0.25 \begin{pmatrix} 1 \\ 1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 3.75 \\ 4.75 \end{pmatrix}$$

$$Z(x) = 5 - \left(3\frac{3}{4} - 4\right)^2 - \left(4\frac{3}{4} - 5\right)^2 = 5 - \frac{1}{16} - \frac{1}{16} = 4\frac{7}{8}$$

$$Z(x) > Z_0 \Rightarrow Z_0 = Z(x) = 4\frac{7}{8}; \quad x_0 = x = \begin{pmatrix} 3\frac{3}{4} \\ 4\frac{3}{4} \end{pmatrix}$$

~~Шаг 1:~~

Шаг 1:

$$\text{grad } Z(x_0) = -2\left(3\frac{3}{4} - 4\right)\vec{i} - 2\left(4\frac{3}{4} - 5\right)\vec{j} =$$

$$= -\frac{1}{2}\vec{i} + \frac{1}{2}\vec{j}$$

Проверяем критерий останова:

$$\sqrt{\left(\frac{1}{2}\right)^2 + \left(\frac{1}{2}\right)^2} = 0,707... > 0,1 = \epsilon. \text{ Продолжаем,}$$

Шаг 2:

$$x = x_0 + h \text{ grad } Z(x_0) = \begin{pmatrix} 3\frac{3}{4} \\ 4\frac{3}{4} \end{pmatrix} + 0,25 \begin{pmatrix} \frac{1}{2} \\ \frac{1}{2} \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 3\frac{7}{8} \\ 4\frac{7}{8} \end{pmatrix}$$

$$Z(x) = 5 - \left(3\frac{7}{8} - 4\right)^2 - \left(4\frac{7}{8} - 5\right)^2 = 5 - \left(\frac{1}{8}\right)^2 - \left(\frac{1}{8}\right)^2 = 4\frac{62}{64}$$

$$Z(x) > Z_0 \Rightarrow Z_0 = 4\frac{62}{64}; \quad x_0 = \begin{pmatrix} 3\frac{7}{8} \\ 4\frac{7}{8} \end{pmatrix}$$

Шаг 1:

$$\text{grad } Z(x_0) = -2\left(3\frac{7}{8} - 4\right)\vec{i} - 2\left(4\frac{7}{8} - 5\right)\vec{j} = -\frac{1}{4}\vec{i} + \frac{1}{4}\vec{j}$$

Проверяем критерий останова:

$$\sqrt{\left(\frac{1}{4}\right)^2 + \left(\frac{1}{4}\right)^2} > 0,1 = \epsilon, \text{ Продолжаем}$$

... Получается очень много повторения шагов.

Аналитически: $Z(x) = 5 - (x-4)^2 - (y-5)^2$ будет максимален

$$Z(x) = 5 - (x-4)^2 - (y-5)^2$$

Т.к. $(x-4)^2 \geq 0$ и $(y-5)^2 \geq 0$, то $\max(Z(x)) = 5$, когда $(x-4)^2 = 0$ и $(y-5)^2 = 0$

Ответ: $\max(Z(x)) = 5$, при $x = (4, 5)$

Методом градиентного спуска продвигались к этому значению, но слишком долго (много итераций нужно чтобы достичь ответа с заданной точностью)